\documentclass[usenames,dvipsnames,svgnames,table]{beamer}

%% Configuration %%

\def \authorname{William Lucia}
\def \email{william.lucia@uninsubria.it}
\def \institutenameshort{}
\def \institutename{Universit\'a degli Studi dell'Insubria}
\def \department{Dipartimento di Scienze Teoriche e Applicate - DiSTA}
\def \datevalue{16 Ottobre 2014}
\def \titleofpresentation{Laboratorio di Basi di Dati}
\def \titleofpresentationshort{DbLab}
\def \subtitleofpresentation{Lezione \texttt{\#0}}
%% End Configuration %%

%% PDF Metadata
\pdfinfo{ /Author (\authorname)}

\usepackage{progressbar}
\mode<presentation>
{
  %\usetheme{Warsaw}
  \definecolor{LightGray}{gray}{0.45}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
  \setbeamertemplate{blocks}[rounded][shadow=true]
    
  %% Footer
\makeatletter  
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
    %\usebeamerfont{author in head/foot}\insertsection
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
    \pgfmathparse{(\insertframenumber)/(\inserttotalframenumber)}
    \progressbar[subdivisions=\inserttotalframenumber,heighta=0.38cm, width=3cm, borderwidth=0pt, tickswidth=0pt, ticksheight    =0pt, roundnessr=0.3, linecolor=white, filledcolor=RoyalBlue, emptycolor=black!15, tickscolor=black!15]{\pgfmathresult}
    %\usebeamerfont{title in head/foot}\insertsubsection
  \end{beamercolorbox}%
  \begin{beamercolorbox}[wd=.333333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{date in head/foot}%
   % \usebeamerfont{date in head/foot}\insertshortdate{}\hspace*{2em}
    \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{2ex}\vspace*{0.5ex} 
  \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\makeatother

  \useinnertheme{circles}
  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamercolor{title}{fg=RoyalBlue}
  \setbeamercolor{subtitle}{fg=LightGray}	
  \setbeamercolor{frametitle}{fg=RoyalBlue}
  \setbeamercolor{framesubtitle}{fg=LightGray}
  \setbeamercolor{item}{fg=Green}  
  \setbeamercolor{date in head/foot}{fg=LightGray}  
  \setbeamercolor{date}{fg=LightGray}
  \setbeamercolor{section in head/foot}{fg=white, bg=black}
  \setbeamercolor{block body}{bg=Black!10}
  \setbeamercolor{block title}{fg=white, bg=RoyalBlue}
  \setbeamercolor{block title example}{fg=white, bg=Green}
  \setbeamercolor{block body example}{bg=Black!10}
  \setbeamercolor{block title alerted}{fg=white, bg=Red}
  \setbeamercolor{block body alerted}{bg=Black!10}
  \setbeamercolor{section in toc}{fg=RoyalBlue}
  \setbeamercolor{caption name}{fg=Green}
}


\usepackage[italian,english]{babel}

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{opensans}
%\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.
\usepackage{lmodern}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{
            \node[shape=circle,draw=white,inner sep=1pt, fill=Green] (char) {\color{white}#1};}}
			
\title[\titleofpresentationshort] % (optional, use only with long paper titles)
{\titleofpresentation}

\subtitle
{\subtitleofpresentation} % (optional)

\author{
\texorpdfstring{ 
\includegraphics[height=1.8cm]{university-logo-insubria}\\
 \vspace{0.5cm}
 \authorname\\
 \href{mailto:\email}{\texttt{\textcolor{RoyalBlue}{\email}}}
}{-{}-enable-so-version}
}
%\author[Author, Another] % (optional, use only with lots of authors)
%{F.~Author\inst{1} \and S.~Another\inst{2}}
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[\institutenameshort]
{
  \department\\
  \institutename
}
%\institute[Universities of Somewhere and Elsewhere] % (optional, but mostly needed)
%{
%  \inst{1}%
%  Department of Computer Science\\
%  University of Somewhere
%  \and
%  \inst{2}%
%  Department of Theoretical Philosophy\\
%  University of Elsewhere}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date{\datevalue}
%\date[Short Occasion] % (optional)
%{Date / Occasion}

\subject{Talks}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

 %\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-insubria}
 %\logo{\pgfuseimage{university-logo}}
\logo{\includegraphics[height=0.9cm]{university-logo-insubria}\vspace{227pt}}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}{Outline}
  \tableofcontents
  % You might wish to add the option [pausesections]
\end{frame}

\section{Introduzione}
\subsection{Informazioni Utili}
\begin{frame}
 \frametitle{Informazioni Utili}
 \begin{itemize}
    \item \textbf{Orario delle Lezioni:}
    \begin{itemize}
	\item Giovedì: 16:00 - 18:00
	\item Mercoledì: 11:00 - 13:00
    \end{itemize}
    \item \textbf{E-learning:} \href{http://elearning2.uninsubria.it/course/view.php?id=58}{\color{CornflowerBlue}Corso di Basi di dati}
    \item \textbf{Gruppo Facebook:} \href{https://www.facebook.com/groups/basididati1415/}{\color{CornflowerBlue}https://www.facebook.com/groups/basididati1415/} 
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{Perchè un gruppo su Facebook?}
 \begin{itemize}
  \item Comunicazione immediata
  \item Calendario delle Lezioni
  \item Esercizi
  \item Temi d'esame
  \item Interazione/Confrontro tra di voi/me 
 \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Programma}
\begin{frame}
 \frametitle{Programma}
 Vedere in pratica cos'è un \textbf{DBMS} e come si utilizza dopo la teoria (\textit{Noiosa}).   
 \begin{itemize}
   \item PostgreSQL e le sue Interfacce
   \item Linguaggio SQL:
   \begin{itemize}
      \item Comandi del \textbf{DDL}
      \item Comandi del \textbf{DML}
      \item Comandi del \textbf{DQL}
   \end{itemize}
   \item Connessione ad un DBMS tramite linguaggio di programmazione (Java).
   \item Temi d'esame. 
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{ DBMS}
\subsection{PostgreSQL}

\begin{frame}
 \frametitle{PostgreSQL}
  PostegreSQL \`e Open Source, con architettura \textit{Client/Server}.
\begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.45\textwidth}
   \centering
    \textbf{GUI}
    \begin{figure}[h]
      \center
      \includegraphics[scale=0.08]{pics/PgAdmin_III.png}
       %\label{fig:pgadmin}
       %\caption{PgAdmin III}
     \end{figure}
     \begin{itemize}
       \item Semplice ed immediata
       \item Nasconde codice SQL
     \end{itemize}
  \end{column}

  \begin{column}{0.45\textwidth}
    \centering
    \textbf{CLI}
    \begin{figure}[h]
       \center
       \includegraphics[scale=0.2]{pics/pgsql.png}
        %\label{fig:pgadmin}
        %\caption{PgAdmin III}
      \end{figure}
      \begin{itemize}
        \item Inserimento manuale di codice SQL   
        \item Meno intuitivo
      \end{itemize}
  \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Creare un Database}
\begin{frame}
 \frametitle{Creare un Database}
 La GUI genera semplicemente codice SQL in maniera automatica.
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.2\textwidth}
   \begin{figure}[h]
       \center
       \includegraphics[scale=0.25]{pics/new_db.png}
	\end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{0.4\textwidth}
   \begin{figure}[h]
       \center
       \includegraphics[scale=0.1]{pics/first_db.png}
	\end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{0.45\textwidth}
   \begin{figure}[h]
       \center
       \includegraphics[scale=0.1]{pics/first_db_sql.png}
	\end{figure}   
  \end{column}
 \end{columns}
  \small
  \texttt{CREATE DATABASE ``FirstDB''\\
 	 	ENCODING = `UTF8'\hspace{6em} $\rightarrow$ \hspace{0.5em} DDL\\
 			CONNECTION LIMIT = -1;
 }
 
\end{frame}

\section{Creare una Tabella}
\begin{frame}
 \frametitle{Creare un Tabella}
 Supponiamo di dover creare una tabella riguardante delle persone...
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{0.13\textwidth}
   \begin{figure}[h]
       \center
       \includegraphics[scale=0.25]{pics/new_table.png}
	\end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{0.3\textwidth}
   \begin{figure}[h]
       \center
       \includegraphics[scale=0.1]{pics/people_table.png}
	\end{figure}
  \end{column}
  \begin{column}{0.6\textwidth}
   \begin{figure}[h]
       \center
       \includegraphics[scale=0.1]{pics/people_table_sql.png}
	\end{figure}   
  \end{column}
 \end{columns}
  \small
  \texttt{CREATE TABLE People (\\
 	 	\hspace{1em}``First Name'' character varying(30), $\rightarrow$ \hspace{0.5em} DDL\\
 		\hspace{1em}``Last Name'' character varying(50),\\
		\hspace{1em}...\\
		)
 } 
\end{frame}

\subsection{Popolare una tabella con un file CSV}
\begin{frame}
	\frametitle{Popolare una tabella con un file CSV}
	\small
	... e di avere un file \textbf{CSV} contente le informazioni delle persone (Nome, Cognome, etc..). Ma cos' è un file \textbf{CSV (Comma-separated values)}?
	\begin{itemize}
		\item è un formato di file di testo (ossia una sequenza di caretteri) contenente dati tabellari.
	\end{itemize}
	\vspace{0.1em}
	\begin{columns}
		\begin{column}{0.45\textwidth}
			\centering
			\textbf{File People.csv}\\
			\small
			\texttt{Nome, Cognome, Città\\
			Benjamin,Gonzales,Brasil\\
			Christine,Watkins,New York\\
			Charles,Clark,Ireland}
		\end{column}
		\vrule{}
		\begin{column}{0.50\textwidth}
			\centering
			\textbf{Tabella People}\\
			\begin{tabular}{c | c| c}
				\hline
				Nome& Cognome& Città\\
				\hline
				\hline
				Benjamin & Gonzales & Brasil\\
				\hline
				Christine & Watkins & New York\\
				\hline
				Charles & Clark & Ireland\\
			\end{tabular}
		\end{column}		
	\end{columns}
	
	\begin{itemize}
		\item La prima riga è un \textbf{header} ed è opzionale.
		\item Ogni riga rappresenta una persona.
		\item Ogni attributo di una persona è separato da una virgola. 
		\item Il carattere che separa gli attributi è definito \textbf{delimiter}.
		\item Ogni attributo può essere quotato. Es: ``Benjamin''.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{Popolare una tabella con un file CSV in PostgreSQL}
	\small
	Scaricare il file People.csv
    \begin{columns}[T]
     \begin{column}{0.45\textwidth}
		 \center
		 \circled{1}
      \begin{figure}[h]
          \center
          \includegraphics[scale=0.25]{pics/import.png}
   	\end{figure}
     \end{column}
     \begin{column}{0.4\textwidth}
		 \center
		 \circled{2}
      \begin{figure}[h]
          \center
          \includegraphics[scale=0.1]{pics/import_settings.png}
   	\end{figure}
     \end{column}
    \end{columns}
	\begin{itemize}
		\item Oppure da terminale:\\
		\texttt{COPY people\\FROM `/Path/to/File/People.csv'\\WITH\\
		DELIMITER `,'  \hspace{3em}$\rightarrow$ Usa \textbf{DML} per inserire i dati\\
		CSV HEADER \\
		QUOTE `"'\\
		}
		\end{itemize}
	
\end{frame}

\section{Visualizzare i Dati}
\begin{frame}
	\frametitle{Visualizzare i Dati}
	\small
	Scaricare il file People.csv
    \begin{columns}[T]
     \begin{column}{0.25\textwidth}
		 \center
		 \circled{1}
      \begin{figure}[h]
          \center
          \includegraphics[scale=0.2]{pics/show_data.png}
   	\end{figure}
     \end{column}
     \begin{column}{0.75\textwidth}
		 \center
		 \circled{2}
      \begin{figure}[h]
          \center
          \includegraphics[scale=0.07]{pics/show_top_100.png}
   	\end{figure}
     \end{column}
    \end{columns}
	\begin{itemize}
		\item Oppure da terminale:\\
		\texttt{SELECT *\\
		FROM People \hspace{2em}$\rightarrow$ \textbf{DQL}\\
		LIMIT 100\\
		}
		\end{itemize}
	
\end{frame}

\begin{frame}
   \frametitle{Quali sono i vantaggi?}
   \begin{itemize}
      \item Grazie al linguaggio SQL possiamo fare interrogazioni complesse. Es: Trovare l'elenco di persone che guadagnano di pi\'u rispetto ad altri ma che pagano meno tasse.
      \begin{itemize}
	\item Cosa dovreste fare per rispondere a questa domanda avendo a disposizione solo un file CSV? 
        \item e se dovete rispondere ad un'altra interrogazione?
      \end{itemize}
   \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


